[
  {
    "level": "Гумористичний",
    "questions": [
      {
        "question": "Як називається криптовалюта, названа на честь відомого мемного собаки?",
        "answers": [
          "Dogecoin",
          "Catcoin",
          "Birbcoin"
        ],
        "correct": "Dogecoin"
      },
      {
        "question": "Що потрібно для майнінгу криптовалюти?",
        "answers": [
          "Кирка і лопата",
          "Комп'ютер з потужною відеокартою",
          "Чарівна паличка"
        ],
        "correct": "Комп'ютер з потужною відеокартою"
      },
      {
        "question": "Що можна купити за біткоїни в реальному світі?",
        "answers": [
          "Піца",
          "Земля на Марсі",
          "Цукерки"
        ],
        "correct": "Піца"
      },
      {
        "question": "Яка тварина є символом біткоїна?",
        "answers": [
          "Ведмідь",
          "Бик",
          "Немає"
        ],
        "correct": "Немає"
      },
      {
        "question": "Як називається місце, де зберігається криптовалюта?",
        "answers": [
          "Банкомат",
          "Холодильник",
          "Гаманець"
        ],
        "correct": "Гаманець"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Початківець",
    "questions": [
      {
        "question": "Що таке криптовалюта?",
        "answers": [
          "Електронні гроші",
          "Дерев'яні монети",
          "Золоті злитки"
        ],
        "correct": "Електронні гроші"
      },
      {
        "question": "Як називається найпопулярніша криптовалюта?",
        "answers": [
          "Ethereum",
          "Bitcoin",
          "Dogecoin"
        ],
        "correct": "Bitcoin"
      },
      {
        "question": "Що можна використовувати для зберігання криптовалюти?",
        "answers": [
          "Гаманець",
          "Банківська картка",
          "Готівка"
        ],
        "correct": "Гаманець"
      },
      {
        "question": "Як називається технологія, що лежить в основі криптовалют?",
        "answers": [
          "Блокчейн",
          "Інтернет",
          "База даних"
        ],
        "correct": "Блокчейн"
      },
      {
        "question": "Як називається процес створення нових одиниць криптовалюти?",
        "answers": [
          "Майнінг",
          "Шифрування",
          "Завантаження"
        ],
        "correct": "Майнінг"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Базовий",
    "questions": [
      {
        "question": "Що таке блокчейн?",
        "answers": [
          "Традиційна база даних",
          "Ланцюг блоків, що містять дані",
          "Мережа для передачі SMS"
        ],
        "correct": "Ланцюг блоків, що містять дані"
      },
      {
        "question": "Яка головна перевага блокчейну перед традиційними базами даних?",
        "answers": [
          "Централізоване управління",
          "Незмінність даних",
          "Знижена безпека"
        ],
        "correct": "Незмінність даних"
      },
      {
        "question": "Що таке децентралізація в контексті блокчейну?",
        "answers": [
          "Централізоване управління",
          "Розподілене управління",
          "Монополізація"
        ],
        "correct": "Розподілене управління"
      },
      {
        "question": "Яка криптовалюта була першою, заснованою на блокчейні?",
        "answers": [
          "Ethereum",
          "Bitcoin",
          "Litecoin"
        ],
        "correct": "Bitcoin"
      },
      {
        "question": "Як називається процес перевірки та додавання транзакцій до блокчейну?",
        "answers": [
          "Майнінг",
          "Хешування",
          "Шифрування"
        ],
        "correct": "Майнінг"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Середній",
    "questions": [
      {
        "question": "Що таке смарт-контракт?",
        "answers": [
          "Традиційний юридичний контракт",
          "Автоматизований контракт у блокчейні",
          "Тип криптовалюти"
        ],
        "correct": "Автоматизований контракт у блокчейні"
      },
      {
        "question": "Який алгоритм консенсусу використовується в Bitcoin?",
        "answers": [
          "Proof of Work",
          "Proof of Stake",
          "Proof of Burn"
        ],
        "correct": "Proof of Work"
      },
      {
        "question": "Який алгоритм хешування використовується в блокчейні Bitcoin?",
        "answers": [
          "SHA-256",
          "MD5",
          "Blowfish"
        ],
        "correct": "SHA-256"
      },
      {
        "question": "Що таке вузол у блокчейні?",
        "answers": [
          "Центральний сервер",
          "Вузол мережі блокчейну",
          "Тип криптовалюти"
        ],
        "correct": "Вузол мережі блокчейну"
      },
      {
        "question": "Як блокчейн забезпечує незмінність даних?",
        "answers": [
          "Регулярні оновлення даних",
          "Хешування кожного блоку та зв'язування його з попереднім",
          "Використання централізованого сервера"
        ],
        "correct": "Хешування кожного блоку та зв'язування його з попереднім"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Просунутий",
    "questions": [
      {
        "question": "Що таке \"форк\" у блокчейні?",
        "answers": [
          "Розділення мережі на два ланцюги",
          "Тип транзакції",
          "Алгоритм хешування"
        ],
        "correct": "Розділення мережі на два ланцюги"
      },
      {
        "question": "Яка різниця між публічним і приватним блокчейном?",
        "answers": [
          "У публічному блокчейні дані доступні всім, у приватному - лише певним учасникам",
          "Публічний блокчейн працює на національному рівні, приватний - на місцевому",
          "Приватні блокчейни використовують більше енергії"
        ],
        "correct": "У публічному блокчейні дані доступні всім, у приватному - лише певним учасникам"
      },
      {
        "question": "Що таке \"газ\" у блокчейні Ethereum?",
        "answers": [
          "Паливо для транзакцій та смарт-контрактів",
          "Тип криптовалюти",
          "Захисний захід"
        ],
        "correct": "Паливо для транзакцій та смарт-контрактів"
      },
      {
        "question": "Яку функцію виконує протокол \"Proof of Stake\"?",
        "answers": [
          "Майнінг блоків на основі обчислювальної потужності",
          "Вибір валідаторів на основі володіння монетами",
          "Розділення ланцюга на дві частини"
        ],
        "correct": "Вибір валідаторів на основі володіння монетами"
      },
      {
        "question": "Поясніть концепцію \"дерева Меркла\" та його роль у блокчейні",
        "answers": [
          "Тип криптовалюти",
          "Деревоподібна структура, що забезпечує ефективне та безпечне зберігання даних",
          "Алгоритм консенсусу"
        ],
        "correct": "Деревоподібна структура, що забезпечує ефективне та безпечне зберігання даних"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Експерт",
    "questions": [
      {
        "question": "Що таке \"шардінг\" у контексті блокчейн-технологій?",
        "answers": [
          "Розділення даних на менші частини для підвищення продуктивності",
          "Протокол безпеки для захисту даних",
          "Механізм управління смарт-контрактами"
        ],
        "correct": "Розділення даних на менші частини для підвищення продуктивності"
      },
      {
        "question": "Як працюють майнінгові пули?",
        "answers": [
          "Група майнерів ділиться своєю обчислювальною потужністю та отримує винагороди пропорційно до свого внеску",
          "Група розробників створює смарт-контракти для підвищення безпеки",
          "Користувачі обмінюються криптовалютою один з одним"
        ],
        "correct": "Група майнерів ділиться своєю обчислювальною потужністю та отримує винагороди пропорційно до свого внеску"
      },
      {
        "question": "Поясніть концепцію \"сирітських блоків\"",
        "answers": [
          "Блоки, які не включені в основний ланцюг",
          "Блоки, що містять помилки в коді",
          "Блоки, призначені для тестування нових функцій"
        ],
        "correct": "Блоки, які не включені в основний ланцюг"
      },
      {
        "question": "Які загрози безпеці існують для блокчейну?",
        "answers": [
          "Атака 51%, фішинг, соціальна інженерія",
          "Слабкий захист паролів, атака відмови в обслуговуванні (DDoS)",
          "Повільна робота вузлів, застарілі протоколи безпеки"
        ],
        "correct": "Атака 51%, фішинг, соціальна інженерія"
      },
      {
        "question": "Як досягається масштабування в блокчейн-мережах?",
        "answers": [
          "Використанням шардінгу, збільшенням розміру блоків, оптимізацією алгоритмів консенсусу",
          "Збільшенням кількості майнерів, зменшенням складності завдань, використанням централізованих серверів",
          "Оптимізацією смарт-контрактів, зменшенням часу транзакцій, використанням штучного інтелекту"
        ],
        "correct": "Використанням шардінгу, збільшенням розміру блоків, оптимізацією алгоритмів консенсусу"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "Майстер",
    "questions": [
      {
        "question": "Що таке \"DeFi\" і як це пов'язано з блокчейном?",
        "answers": [
          "Децентралізовані фінанси з використанням смарт-контрактів на блокчейнах",
          "Протокол безпеки для захисту фінансових даних",
          "Централізована система обміну валют"
        ],
        "correct": "Децентралізовані фінанси з використанням смарт-контрактів на блокчейнах"
      },
      {
        "question": "Як блокчейн використовується в управлінні ланцюгами постачання?",
        "answers": [
          "Для відстеження руху товарів та забезпечення прозорості транзакцій",
          "Для зберігання даних про працівників та їх продуктивність",
          "Для зберігання конфіденційних даних клієнтів"
        ],
        "correct": "Для відстеження руху товарів та забезпечення прозорості транзакцій"
      },
      {
        "question": "Поясніть роботу Lightning Network у контексті Bitcoin",
        "answers": [
          "Мережа, що дозволяє швидкі та дешеві транзакції поза основним блокчейном",
          "Протокол безпеки для захисту від хакерських атак",
          "Система управління смарт-контрактами на блокчейні"
        ],
        "correct": "Мережа, що дозволяє швидкі та дешеві транзакції поза основним блокчейном"
      },
      {
        "question": "Які рішення для забезпечення конфіденційності існують для блокчейну?",
        "answers": [
          "Докази з нульовим розголошенням, кільцеві підписи, конфіденційні транзакції",
          "Просте шифрування даних за допомогою симетричних ключів",
          "Публічний доступ до даних з обмеженням за часом"
        ],
        "correct": "Докази з нульовим розголошенням, кільцеві підписи, конфіденційні транзакції"
      },
      {
        "question": "Як працює міжланцюгова взаємодія?",
        "answers": [
          "Дозволяє різним блокчейн-мережам взаємодіяти та обмінюватися даними",
          "Використовує централізовані сервери для управління транзакціями",
          "Зберігає дані транзакцій у окремих базах даних"
        ],
        "correct": "Дозволяє різним блокчейн-мережам взаємодіяти та обмінюватися даними"
      }
    ]
  }
]